# Лабораторна робота №5. Розробка власних контейнерів. Ітератори
Мета: Набути навичок розробки та використання власних контейнерів та ітераторів

## 1 Вимоги
### 1.1	Розробник
- Костін Артем Сергійович
- Студент групи КІТ-120Б
- Дата розробки: 12 грудня 2021

### 1.2 Загальне завдання
- Розробити клас-контейнер, що ітерується для збереження початкових даних завдання л.р. №3 у вигляді масиву рядків з можливістю додавання, видалення і зміни елементів.
- В контейнері реалізувати та продемонструвати наступні методи:
    - String toString() повертає вміст контейнера у вигляді рядка;
    - void add(String string) додає вказаний елемент до кінця контейнеру;
    - void clear() видаляє всі елементи з контейнеру;
    - boolean remove(String string) видаляє перший випадок вказаного елемента з контейнера;
    - Object[] toArray() повертає масив, що містить всі елементи у контейнері;
    - int size() повертає кількість елементів у контейнері;
    - boolean contains(String string) повертає true, якщо контейнер містить вказаний елемент;
    - boolean containsAll(Container container) повертає true, якщо контейнер містить всі елементи з зазначеного у параметрах;
    - public Iterator<String> iterator() повертає ітератор відповідно до Interface Iterable.
- В класі ітератора відповідно до Interface Iterator реалізувати методи:
    - public boolean hasNext();
    - public String next();
    - public void remove().

### 1.3 Задача
- Продемонструвати роботу ітератора за допомогою циклів while и for each.
- Забороняється використання контейнерів (колекцій) і алгоритмів з Java Collections Framework.

---

## 2 Опис програми

### 2.1 Засоби ООП
- Декомпозиція - метод, що дозволяє замінити вирішення одного великого завдання рішенням серії менших завдань
- Допоміжний клас - клас, який використовується для допомоги в реалізації певної функціональності, причому ця функціональність не є основним завданням програми 
- Ітератор - це поведінковий патерн, що дозволяє послідовно обходити складну колекцію, без розкриття деталей її реалізації 

### 2.2 Ієрархія та структура класів
**Структура проекту**

```
kostin05
├── ArrayHelper.java
├── IoHelper.java
├── Main.java
├── Pair.java
├── MyContainer.java
└── package-info.java
```

### 2.3 Важливі фрагменти програми
**Призначення та структура розроблених методів**

```java
public static void main(String[] args)
```

Призначення: головна функція

Опис роботи:
- Вирішує головне та індивідуальне завдання. Детальніше про алгоритм розв’язання кожного завдання можна дізнатись із розділу 2.3 Важливі елементи програми

Аргументи:
- args - Параметри командного рядка

---

```java
public static String[] copyOf(String[] src, int newSize)
```

Призначення: Копіює масив

Опис роботи:
- Створення нового масиву
- Копіювання даних
- Повертає копію переданого масиву

Аргументи:
- src - Масив для копіювання
- newSize - Новий розмір масиву

---

```java
public void add(String string)
```

Призначення: Додає рядок до масиву

Опис роботи:
- Розширює масив, якщо потрібно
- Додає рядок до масиву
- Збільшує розмір масиву

Аргументи:
- string - Рядок, який потрібно додати

---

```java
public boolean remove(String string)
```

Призначення: Видаляє перше входження рядка string з масиву

Опис роботи:
- Шукає входження рядка
- Видаляє рядок
- Компресує масив

Аргументи:
- string - Рядок для видалення

---

```java
public void clear()
```

Призначення: Видаляє всі елементи з масиву

Опис роботи:
- Видаляє всі елементи з масиву

---

```java
public int size()
```

Призначення: Повертає розмір масиву

Опис роботи:
- Повертає розмір масиву

---

```java
public String toString()
```

Призначення: Переводить масив у вигляд рядка

Опис роботи:
- Формує рядок
- Повертає представлення масиву у вигляді рядка

---

```java
public Object[] toArray()
```

Призначення: Повертає копію масиву, що знаходиться в контейнері

Опис роботи:
- Створює копію масиву
- Повертає новий масив

---

```java
public boolean contains(String string)
```

Призначення: Перевіряє, чи містить масив рядок string

Опис роботи:
- Пошук вхождення рядка
- Повернення результату пошуку

Аргументи:
- string - Рядок для пошуку

---

```java
public boolean containsAll(MyContainer container)
```

Призначення: Перевіряє, чи містить масив всі рядки переданого контейнеру

Опис роботи:
- Пошук вхождення рядків
- Повернення результату пошуку

Аргументи:
- container - Контейнер з рядками для пошуку

---

```java
public Iterator<String> iterator()
```

Призначення: Повертає ітератор класу

Опис роботи:
- Створює ітератор класу
- Повертає ітератор класу

---

**Розроблені класи**

Клас Iterator подано на рисунку 1

![](assets/iterator.png)

Рисунок 1 - Клас Iterator

## 3 Варіанти використання
Для демонстрації результатів кожної задачі використовується виконання програми у консолі. На рисунку 2 зображені результати роботи програми

![](assets/result.png)

Рисунок 2 - Результати роботи програми

---

## Висновки
Набув навичок розробки та використання власних контейнерів та ітераторів
